\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} % to write æÆøØåÅ.
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,mathrsfs,latexsym,mathtools,amsthm}
\include{symbols.tex}
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage[fixlanguage]{babelbib}
\usepackage{todo}
\usepackage{import}
\usepackage[margin=0.9in]{geometry} % Adjust margin
    \setlength\parindent{6pt}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{enumitem}
    \setenumerate[1]{label={\alph*)}}

% Nice header and footer
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{zref-totpages}

\pagestyle{fancy}
% header rigth 
\fancyhead[l]{Tim Sehested Poulsen}
\fancyhead[r]{tpw705}
%foot center
\fancyfoot[c]{Side \thepage af \ztotpages}

\usepackage[skip=1em]{parskip}

% Custom Commands
\newcommand{\m}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\mC}{\m{C}}
\newcommand{\mR}{\m{R}}
\newcommand{\mQ}{\m{Q}}
\newcommand{\mZ}{\m{Z}}
\newcommand{\mN}{\m{N}}

\newcommand{\abs}[1]{\left| #1\right|}
\newcommand{\lr}[1]{\left( #1\right)}
\newcommand{\lrb}[1]{\left[ #1\right]}
\newcommand{\lrc}[1]{\left\{ #1\right\}}
\newcommand{\bigpare}[1]{\bigg( #1\bigg)}
\newcommand{\cbrac}[1]{\left\{ #1\right\}}
\newcommand{\floor}[1]{\left\lfloor #1\right\rfloor}
\newcommand{\ceil}[1]{\left\lceil #1\right\rceil}
\newcommand{\set}[2]{\left\{ #1 \hspace{0.15cm} \textbf{\textbar}  \hspace{0.15cm} #2 \right\} }


% 
\title{Analyse 1 Hjemmeopgave 3}
\author{Tim Sehested Poulsen}

\begin{document}
\section*{Opgave 1}
\subsection*{a)}
For at bestemme konvergensradius for potensrækken $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2^n}{n^2} z^n$ bruger jeg sætning 4.7 \cite{an1} og bestemmer
$\lim_{n \to \infty} |\frac{2^n}{n^2}|^{\frac{1}{n}}$. Jeg får at
\[
    \lim_{n \to \infty} |\frac{2^n}{n^2}|^{\frac{1}{n}}
    = \lim_{n \to \infty} \frac{2}{n^{\frac{2}{n}}}
    = 2
\]
Hvorfra vi får den sidste ulighed fra at $\lim_{n \to \infty} n^{\frac{2}{n}} = 1$ \cite[Eks. 1.46]{an1}
Altså må rækken have konvergensradius $r=\frac{1}{2}$.
For at bestemme konvergensområdet for rækken, skal jeg bestemme om rækken konvergerer for $z \in \mC_{\frac{1}{2}} := \set{w \in \mC}{|w|=\frac{1}{2}}$.
Jeg kigger nu på den absolutte række $\sum_{n=1}^{\infty} | \frac{2^n}{n^2} z^n|$ for $z \in \mC_{\frac{1}{2}}$ og ser at
\[
    \sum_{n=1}^{\infty} | \frac{2^n}{n^2} z^n|
    = \sum_{n=1}^{\infty} | \frac{2^n}{n^2}| |z|^n
    = \sum_{n=1}^{\infty} | \frac{2^n}{n^2}| |\frac{1}{2}|^n
    = \sum_{n=1}^{\infty} | \frac{1}{n^2}|
    = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2}
\]
Hvilket er en konvergent $p$-række \cite[Eks. 2.23]{an1}. 
Altså er $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{2^n}{n^2} z^n$ absolut konvergent
for $z \in \mC_{\frac{1}{2}}$ og derved også konvergent \cite[2.36]{an1}.
Så konvergensområdet må være $z \in \mC$ hvor $|z| \le \frac{1}{2}$

\subsection*{b)}
Jeg bruger først sætning 4.8 \cite{an1} til at bestemme konvergensradius. Da skal
jeg derfor bestemme $\lim_{n \to \infty} |\frac{(n+1)^2}{n^2}|$
\[
    \lim_{n \to \infty} |\frac{(n+1)^2}{n^2}|
    = \lim_{n \to \infty} |\frac{n^2 +2n + 1}{n^2}|
    = \lim_{n \to \infty} |\frac{1 +\frac{2}{n} + \frac{1}{n^2}}{1}|
    = 1 
\]
Da må konvergensradius være $r=1$ for rækken. For at bestemme sumfunktionen $s(x)$ for rækken
starter jeg med at kigge på den geometriske række $\sum_{n=1}^{\infty} x^n$  
som har sumfunktionen $f_0(x) = \frac{1}{1-x}$ for $|x| < 1$.
Da kan jeg bruge sætning 4.23 \cite{an1} til at bestemme følgende 
\[
    \sum_{n=1}^{\infty} n x^{n-1} = \frac{1}{(1-x)^2}
\]
Ligeledes kan jeg bruge sætning 4.15 \cite{an1} til at "gange" $x$ på begge sider
og få følgende
\[
    \sum_{n=1}^{\infty} n x^{n} = \frac{x}{(1-x)^2}
\]
Jeg kan nu igen bruge sætning 4.23 og sætning 4.15 \cite{an1} til igen af "differentiere" og "gange" med $x$ og får så
\begin{align*}
    &\sum_{n=1}^{\infty} n^2 x^{n-1} = \lr{\frac{x}{(1-x)^2}}' = \frac{1+x}{(1-x)^3} \\
    &\sum_{n=1}^{\infty} n^2 x^{n} = \frac{x+x^2}{(1-x)^3}
\end{align*}
Hvilket er præcist den potensrækken vi har, altså er $s(x) = \frac{x+x^2}{(1-x)^3}$,
da ingen af disse regneregler har ændret konvergensradien fra $1$.


\newpage
\section*{Opgave 2}
\subsection*{a)}
Jeg omskriver først $a_n$ til 

\begin{align*}
    a_n &= \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{(2k-1)2k} 
    = \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{2k-1} - \frac{1}{2k}  \\
    &= \frac{1}{1} - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + \dots + \frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n} \\
\end{align*}
Hvorfra det kan ses at det er den alternerende sum $a_n = \sum_{k=1}^{2n} \frac{(-1)^{k+1}}{k}$.
Fra eksempel 4.25 \cite[s. 151]{an1} kan vi faktisk nu konkludere at rækken
$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k} = \log(2)$, og da må det gælde at følgen $\{a_n\}_{n \in \mN}$ konvergere mod
$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k} = \log(2)$.

\subsection*{b)}
Jeg starter med at definere $c_n := \frac{(-1)^{n}}{(2n-1)2n}$ for $n \in \mN$ 
og at $c_0 = 0$.
Jeg undersøger så om rækken $\sum_{n=0}^{\infty} c_n x^n$ 
er konvergent ved brug af sætning 4.8 \cite{an1} og bestemmer derfor 
\begin{align*}
    & \lim_{n \to \infty} \abs{\frac{c_{n+1}}{c_n}} \lim_{n \to \infty} |\frac{(2n-1)2n}{(2(n+1) -1)2(n+1)}| 
    = \lim_{n \to \infty} |\frac{(2n-1)2n}{(2n+1)2(n+1)}|  \\
    &= \lim_{n \to \infty} |\frac{2n^2-n}{2n^2 + 2n + n + 1}| 
    = \lim_{n \to \infty} |\frac{2-\frac{1}{n}}{2 + \frac{3}{n} + \frac{1}{n^2}}|
    = 1
\end{align*}
Altså er potensrækken konvergent med konvergensradius $r=1$. Derudover vil jeg bemærke at
vi hurtigt kan konkludere at den alternerende geometriske række $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n x^n$ 
er konvergent med konvergensradius $1$ grundet sætning 4.15 \cite{an1}.
Jeg bruger nu sætning 4.19 \cite{an1} og ser at Cauchy multiplikationen af rækkerner er givet ved
\begin{align*}
    &\lr{\sum_{n=0}^{\infty} c_n x^n} \cdot \lr{\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n x^n}
    =\sum_{n=0}^{\infty} \sum_{k=0}^{n} (c_k \cdot (-1)^{n-k}) \cdot x^n \\
    &=\sum_{n=0}^{\infty} \sum_{k=0}^{n} (\frac{(-1)^{k}}{(2k-1)2k} \cdot (-1)^{n-k}) \cdot x^n  \\
    &= \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \sum_{k=0}^{n} \frac{1}{(2k-1)2k} \cdot x^n
    = \sum_{n=0} (-1)^n a_n x^n
\end{align*}

per sætning 4.19 har den konvergensradius $r \ge \min\{1,1\} = 1$, da begge rækkerne har konvergensradius $1$.

Hvis $x = 1$ har vi rækken $\sum_{n=0}^{\infty} a_n$ hvofra vi ved grundet
divergenstesten \cite[sætning 2.2]{an1} at rækken divergerer eftersom $\lim_{n \to \infty} a_n = \log(2) \neq 0$.
Altså må konvergensradiusen være $r \le 1$ og derfor er $r=1$.

Derfor kan vi også konkludere at rækken $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n a_n x^{2n}$ 
har konvergensradius $1^{\frac{1}{2}} = 1$ grundet sætning 4.15 \cite{an1}.

\subsection*{c)}
Da jeg fra forrige opgave også kan konkludere med sætning 4.19 at $s(x) = f(x^2) \cdot g(x^2)$
hvor $f(x)$ er sum funktionen for $\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n x^n$ som ved brug af regnereglerne fra sætning 4.15 \cite{an1}
forholsvis hurtigt kan ses til at være $f(x^2) = \frac{1}{1+x^2}$.
Altå må $(1+x^2)s(x) = g(x^2) = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \cdot c_n \cdot  x^{2n}$.
For at tage hul på højresiden af ligheden, altså $-x \arctan(x) + \frac{\log(1+x^2)}{2}$ vil jeg først genkende 
fra eksempel 4.25 og eksempel 4.26 \cite{an1} at
\begin{align*}
    \log(1+x) = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{n} x^n &\implies
    \frac{\log(1+x^2)}{2} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{2n} x^{2n} \\
    \arctan(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{2n+1} x^{2n+1} &\implies
    -x\arctan(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{2n+1} x^{2(n+1)}
\end{align*}
Hvor implikationen kommer fra sætning 4.15 \cite{an1}.
Jeg vil omskrive disse to rækker til at starte i samme $n$ og derefter føre 
dem ind i den samme række ved brug af sætning 4.19 \cite{an1}.
\begin{align*}
&-x\arctan(x) + \frac{\log(1+x^2)}{2} 
= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{2n+1} x^{2(n+1)} + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}}{2n} x^{2n} \\
&= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{(n-1)+1}}{2(n-1)+1} x^{2((n-1)+1)} - \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{2n} x^{2n} \\
&= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{2n-1} x^{2n} - \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{2n} x^{2n} \\
&= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{2n-1} x^{2n} - \frac{(-1)^{n}}{2n} x^{2n} \\
&= \sum_{n=1}^{\infty} \lr{\frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n}} (-1)^{n} x^{2n} 
= \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n} c_n x^{2n} \\
&= g(x^2) = (1 + x^2) s(x)
\end{align*}

Hvor den sidste lighed kun gælder fordi $c_0 = 0$.
Altså har vi vist at $(1 + x^2) s(x) = -x\arctan(x) + \frac{\log(1+x^2)}{2}$.

\section*{Opgave 3}
\subsection*{a)}
Jeg omskriver udtrykket $x^2f(x)$ for at se hvad det giver. Jeg bruger adskillige rengeregler
fra sætning 4.15, 4.19 og 4.24 \cite{an1} og kommer ikke til at referere til præcist hvilke for hver udregning
og håber at det er tilstrækkeligt\footnote{Det er altså hårdt arbejde og tager meget plads hvis jeg skulle gøre det}.
\begin{align*}
    &x^2 f(x) = x^2 \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{k+2} x^k 
    = \sum_{k=2}^{\infty} \frac{(-1)^{k-2}}{(k-2)+2} x^{k}
    = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k}}{k} x^{k} + x
\end{align*}
Vi kan nu derfor isolere at vi skal tjekke om
\[
    \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k}}{k} x^{k} = -\log(1+x)
\]
Hvilket hurtigt kommer fra det faktum at i eksempel 4.25 \cite{an1} har vi at
\[
    \log(1+x) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k} x^{k}
\]
Altså har vi at $x^2f(x) = -\log(1+x) + x$. Og ved at dividere med $x^2$ på begge sider
får vi det ønskede resultat for $x \ne 0$. 
For $x=0$ kan det hurtigt ses at rækken er givet ved
\[
    \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{k+2} x^k = \frac{(-1)^0}{0+2} \cdot x^0 = \frac{1}{2}
\]
med den konvention at $x^0$ for $x=0$ er $1$.

\subsection*{b)}
Jeg viser først grænseværdien specielt ved brug af L'Hôpital's regel.
\begin{align*}
    &\lim_{n \to \infty} n^2 \lr{ \frac{1}{n} - \log(1 + \frac{1}{n})}
    =\lim_{n \to \infty}  \frac{\frac{1}{n} - \log(1 + \frac{1}{n})}{\frac{1}{n^2}}
    =\lim_{n \to \infty}  \frac{-\frac{1}{n^2} - \frac{1}{1+ \frac{1}{n}} \cdot \frac{-1}{n^2}}{-\frac{2}{n^3}} \\
    &=\lim_{n \to \infty}  \frac{-n^3}{2} \cdot \frac{1}{n^2} \cdot \lr{\frac{1}{1+\frac{1}{n}} - 1}
    =\lim_{n \to \infty}  \frac{-n}{2} \cdot \frac{1 - 1 - \frac{1}{n}}{1+\frac{1}{n}}
    =\lim_{n \to \infty}  \frac{1}{2 + \frac{2}{n}} = \frac{1}{2}
\end{align*}
Jeg vil nu bemærke at vi har en positiv talrække, grundet udligheden at 
$\log(x) \le x-1$ og derfor er 
\[
    \frac{1}{n} - \log(1 + \frac{1}{n}) \ge \frac{1}{n} - (1 + \frac{1}{n} - 1) = 0
\] 
Vi kan nu bruge sætning 12.2.8 \cite{tl} til at konkludere at 
$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} - \log(1 + \frac{1}{n})$ er konvergent eftersom
$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2}$ både er positiv og konvergent \cite[Eks. 2.23]{an1} og
\[
    \lim_{n \to \infty} \frac{\frac{1}{n} - \log(1 + \frac{1}{n})}{\frac{1}{n^2}} = \frac{1}{2} < \infty
\]

\subsection*{c)}
Jeg viser ligheden ved et induktionsbevis. Så for $N=1$ er det hurtigt at se at
\[
    \sum_{n=1}^{1} \log(1+ \frac{1}{n}) = \log(1 + \frac{1}{1}) = \log(1 + 1)
\]
Så for induktionsskridtet antag for induktion at $\sum_{n=1}^{N} \log(1+ \frac{1}{n}) = \log(1 + N)$ for et $N \in \mN$.
Jeg vil nu vise at så må det gælde at $\sum_{n=1}^{N+1} \log(1+ \frac{1}{n}) = \log(1 + N+1)$.
Det kan ses ved
\[
    \sum_{n=1}^{N+1} \log(1+ \frac{1}{n}) 
    = \sum_{n=1}^{N} \log(1+ \frac{1}{n}) + \log(1+ \frac{1}{N+1})
    = \log(1 + N) + \log(1+ \frac{1}{N+1}) 
    = \log((1 + N)(1+ \frac{1}{N+1})) 
    = \log(1 + N+1)
\]
og så er induktionsskridtet gennemført.

For så at vise konvergens af følgen $\{ \gamma_N \}_{N \in \mN}$ omskriver jeg $\log(N)$ med udtrykker lige fundet:
\begin{align*}
    &\gamma_N = \sum_{n=1}^{N} \frac{1}{n} - \log(N)
    = \sum_{n=1}^{N} \frac{1}{n} - \sum_{n=1}^{N-1} \log(1+ \frac{1}{n}) \\
    &= \sum_{n=1}^{N} \frac{1}{n} - \sum_{n=1}^{N} \log(1+ \frac{1}{n}) + \log(1 + \frac{1}{N})
    = \log(1 + \frac{1}{N}) + \sum_{n=1}^{N} \frac{1}{n} - \log(1+ \frac{1}{n})
\end{align*}
Vi kan derfor se $\gamma_N$ er en sammensat følge af netop følgen af afsnitssummer 
for rækken  $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} - \log(1+ \frac{1}{n})$ 
og følgen $\{\log(1 + \frac{1}{N}) \}_{N \in \mN}$. Da rækken er konvergent og da
$\lim_{N \to \infty} \log(1 + \frac{1}{N}) = \log(1) = 0$ 
må følgen $\{ \gamma_N \}_{N \in \mN}$ også være konvergent per sætning 1.39 \cite{an1}.

\newpage
\section*{Opgave 4}

\subsection*{a)}
Som en del af opgave a), fandt jeg ud af at
\[
    \frac{x}{(1-x)^2} = \sum_{n=1}^{\infty} nx^{n}
\]
med konvergensradius $1$. Vi kan nu bruge at rækken her har $f(x)$ som sumfunktion 
og med sætning 4.29 må vi kunne konkludere at at 
\[
    \frac{f^{(n)}(0)}{n!} = n
\]
Hvilket vil sige at $\sum_{n=1}^{\infty} nx^{n}$ er Taylorrækken for $f(x)$. 
Det er her også essentielt at potensrækker er entydigt bestemt \cite[sætning 4.36]{an1},
da det entydigt bestemmer at dette er Taylorrækken for $f(x)$.


\subsection*{b)}
Fra side 163 \cite{an1} ved vi at $e^x = \sum_{n=0}^{\infty}{\frac{1}{n!}x^n}$ derfor kan vi bruge sætning 4.15 
til at sige at
\[
    e^{2x^2} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n}{n!} x^{2n}
\]
for samme konvergensradius (som er $\infty$).
Dette udtryk kan vi bruge i $g(x)$ og sammen med det bruge observation 4.24 \cite{an1} til at sige følgende
\begin{align*}
    &g(x) = \int_{0}^{x} e^{2t^2} dt
    = \int_{0}^{x} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n}{n!} t^{2n} dt
    = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n}{n!} \int_{0}^{x} t^{2n} dt \\
    &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n}{n!} \lrb{\frac{1}{2n+1} t^{2n+1}}_{0}^x
    = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n}{n!} \frac{1}{2n+1} x^{2n+1} \\
    &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2^n}{n!(2n+1)} x^{2n+1}
    = \sum_{n=1}^{\infty} a_n x^{n}
\end{align*}
Hvor vi definerer
\[
    a_n = 
    \begin{cases}
    0 & \text{når } n \text{ er lige} \\
    \frac{2^{\floor{n/2}}}{(\floor{n/2})! \cdot n} & \text{når } n \text{ er ulige} \\
    \end{cases} 
\]
da regnereglerne brugt fra sætning 4.23 og 4.15 \cite{an1} garanterer konvergens af rækken må det nødvendigvis
gælde at rækken er konvergent med $g(x)$ som sumfunktion på hele $\mR$.
Vi bemærker så at sætning 4.29 siger at det må nødvendigvis gælde at
\[
\frac{g^{(n)}(0)}{n!} = a_n
\]
og derfor er $\sum_{n=1}^{\infty} a_n x^{n}$ Taylorrækken for $g(x)$.



%bibliography
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{refs.bib}

\end{document}